\cleardoublepage
\phantomsection
\pdfbookmark{Ringraziamenti}{ringraziamenti}



\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax

\chapter*{Ringraziamenti}

Al termine di questo percorso universitario, desidero esprimere la mia gratitudine a tutte le persone che mi hanno sostenuto e che ho avuto il piacere di conoscere durante questi anni.

\vspace{10pt}

\noindent Desidero ringraziare il professor \myProf, relatore della mia tesi, per il prezioso supporto che mi ha offerto durante lo \textit{stage} e per la sua guida nella stesura di questo documento. I suoi consigli e la sua competenza sono stati una guida fondamentale in tutte le attività legate al lavoro svolto.

\vspace{10pt}

\noindent Un ringraziamento speciale va a tutti i colleghi di Zero12 s.r.l., con i quali ho instaurato un rapporto di collaborazione e amicizia che ha reso il mio \textit{stage} un'esperienza formativa e professionale indimenticabile. Un grazie di cuore va anche ai compagni di corso con cui ho condiviso l’esperienza di tirocinio, per il reciproco supporto e per le numerose risate in ufficio.

\vspace{10pt}

\noindent Con immensa gratitudine, ringrazio dal profondo del cuore mamma Saimira, papà Bashkim e mia sorella Sara, per avermi sempre sostenuto, incoraggiato e, in quei momenti difficili, anche sopportato durante questo percorso. L'amore incondizionato che mi avete donato è stata la mia forza più grande. Un ringraziamento speciale va ancora una volta ai miei genitori, per aver compiuto la scommessa più grande della loro vita, permettondomi di costruire un futuro migliore. Sarò sempre riconoscente per il vostro sacrificio e l'amore che mi avete sempre dato.

\vspace{10pt}
\noindent Un ringraziamento speciale va alla mia cara nonna Lule, che mi ha sempre avvolto nel amore e affetto. E un pensiero pieno di affetto va ai miei nonni, che con orgoglio mi osservano da lassù. Il vostro amore mi accompagna oltre ogni confine, proteggendomi e guidandomi in ogni mia scelta. Mi mancate tanto.

\vspace{10pt}
\noindent Un grazie speciale va a Tania, che è stata al mio fianco in ogni istante, sostenendomi e incoraggiandomi. Grazie per avermi infuso forza e fiducia in ogni momento, per aver sopportato i miei momenti di stress e per avermi sempre spronato a dare il meglio di me. La tua presenza è stata un pilastro fondamentale in questo viaggio.

\vspace{10pt}
\noindent Infine, desidero ringraziare tutti gli amici che mi hanno accompagnato in questo percorso. In particolare ci tengo a ringraziare gli amici di sempre, i ragazzi del Concilio e il gruppo \textit{ByteOps}, per aver reso questi anni universitari divertenti e indimenticabili.

\vspace{10pt}
\noindent\textit{\myLocation, \myTime}
\hfill \textit{\myName}

\endgroup
