\cleardoublepage
\phantomsection
\pdfbookmark{Sommario}{Sommario}
\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\chapter*{Sommario}
Nel presente documento descrivo il lavoro svolto durante il periodo di \textit{stage} svolto presso l'azienda Zero12 s.r.l, avente sede a Padova, nel periodo compreso tra il 7 maggio e il 1 luglio 2024.
Analizzo in primo luogo, la prima parte del progetto che ha portato alla creazione di un sistema di proposte di risoluzioni automatiche per i \textit{ticket} inseriti all'interno del sistema di \textit{ticketing} aziendale e successivamente la seconda parte del progetto che ha portato alla creazione di un \textit{chatbot} come strumento aggiuntivo simile a quello presentato precedentemente. \\
Ho suddiviso la relazione in quattro capitoli principali, ognuno riguardante un aspetto dello \textit{stage} svolto: 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Capitolo \ref{cap:introduzione}}: informazioni generali sull'azienda ospitante. Descrivo la loro organizzazione interna, la metodologia di lavoro e le tecnologie adottate. Presento il profilo della loro clientela e della loro propensione all'innovazione;
    \item \textbf{Capitolo \ref{cap:lo-stage}}: motivazioni della proposta dello \textit{stage} da parte dell'azienda. Analizzo le loro aspettative, quali vincoli ho dovuto rispettare e le mie motivazioni personali sulla scelta del progetto di \textit{stage};
    \item \textbf{Capitolo \ref{cap:descrizione-stage}}: descrivo il metodo di lavoro adottato, le attività svolte e i risultati ottenuti. 
    \item \textbf{Capitolo \ref{cap:conclusioni}}: obiettivi raggiunti e difficoltà che ho incontrato. Valuto le competenze che ho acquisito e il divario formativo tra università e mondo del lavoro.
\end{itemize}
\noindent
Al fine di agevolare la lettura, ho seguito le seguenti convenzioni tipografiche:
\begin{itemize}
    \item riporto in \textit{corsivo} i termini in lingua diversa dall'italiano;
    \item accompagno ogni immagine da una didascalia e la relativa fonte, se non di mia creazione;
\end{itemize}
\noindent
In appendice ho inserito il glossario dei termini meno comuni utilizzati all'interno del documento, insieme alla lista di abbreviazioni e acronimi e alla bibliografia e sitografia consultata.
%\selectlanguage{english}
%\pdfbookmark{Abstract}{Abstract}
%\chapter*{Abstract}

%\selectlanguage{italian}

\endgroup

\vfill
